---
title: Диаграмма классов (Class diagram)
---
Диаграмма классов отображает типы классов системы и различные связи между классами. На диаграммах этого типа изображаются также атрибуты классов, операции классов и ограничения, которые накладываются на связи между классами. Может быть использована как альтернатива ERD при описании моделей данных, особенно если необходимо зафиксировать операции над классами.

Пример:

![](/img/UML/class01.png)
### **Основные элементы**

|Класс, его атрибуты и операции над классом|<p>Класс - сущность, фигурирующая в системе</p><p>Атрибуты класса - свойства объектов класса. </p><p>Операция - функция над классов или его преобразование. Операция может иметь параметры и возвращать значения.</p><p>![](/img/UML/class02.png)</p>|
| :- | :- |
|<p>Связи: </p><p>- ассоциация</p><p>- агрегация</p><p>- наследование</p>|<p>Ассоциация (association) – отношения между экземплярами классов. </p><p>Каждый конец ассоциации обладает кратностью (мощностью, multiplicity), которая показывает, сколько объектов, расположенных с соответствующего конца ассоциации, может участвовать в данном отношении. В примере ниже каждый Товар имеет сколь угодно Записей в накладной, но каждая Запись в накладной обязательно один Товар.</p><p>![](/img/UML/class03.png)</p><p>Ассоциации может быть присвоено имя. В качестве имени обычно выбирается глагол или глагольное словосочетание, сообщающие смысл и назначение связи.</p><p>Агрегация (aggregation) – это ассоциация типа «целое-часть». Агрегация в UML представляется в виде прямой с ромбом на конце. Ромб на связи указывает, какой класс является агрегирующим (т.е. «состоящим из»).</p><p>![](/img/UML/class04.png)</p><p>Композиция (composition) – это такая агрегация, где объекты-части не могут существовать сами по себе и уничтожаются при уничтожении объекта агрегирующего класса. Композиция изображается так же, как ассоциация, только ромбик закрашен.</p><p>Важно понимать разницу между агрегацией и композицией: при агрегации объекты-части могут существовать сами по себе, а при композиции — нет. Пример агрегации: автомобиль—колесо, пример композиции: дом—комната.</p><p>![](/img/UML/class05.png)</p><p>Наследование (inheritance) – это отношение типа «общее-частное». Используется, когда один класс обладает поведением и структурой других классов. При создании производного класса на основе базового (одного или нескольких) возникает иерархия наследования. </p><p>![](/img/UML/class06.png)</p>|
Дополнительно:

1. [Статья на хабре про диаграммы классов](https://habr.com/ru/post/511798/)

*Задание:*

1. *Что такое квантор видимости? Какие значения может принимать квантор видимости и что они означают? Приведите примеры кванторов видимости для каких-то из классов Ensi.*
1. *Постройте UML диаграмму для классов сервиса, управляющего акциями, промокодами, кешбеком.*
